+++
banner     = "banners/2019-11-28-malta.jpeg"
title      = "Мальта: впечатления и немного истории"
author     = "Lana"
date       = "2019-11-28"
categories = ["travel"]
tags       = ["europe", "malta"]

+++

На Мальте мы пробыли неделю. Поначалу Мальта мне показалась пресной. Утесы, холмы и скалы не такие впечатляющие, как на Фарерских островах, природа не такая разнообразная, как в Хорватии, а еда и вина не такие вкусные как в Италии. Впрочем, архитектура тоже не вскружила мне голову.

<!--more-->

<h2>О Мальте </h2>

<figure>
<a href="img/IMG_0612.jpeg" target="_blank">
  <img width="600" height="450" border="0" align="center"  src="img/IMG_0612.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Живописное и пустынное побережье.</figcaption>
</figure>
<br/>

<p>Многие здания реконструированы и выглядят как новодел. А на улицах городов непрекращающаяся стройка со всеми вытекающими: грязью и шумом. Много домов уже отжили свое и ждут перестройки, а некоторые так и не дождались своих хозяев.</p>

<figure>
<a href="img/IMG_0586.jpeg" target="_blank">
  <img width="600" height="450" border="0" align="center"  src="img/IMG_0586.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Пример не достроенного дома. </figcaption>
</figure>
<br/>

<p>Улочки узкие, дороги местами разбиты, на некоторых участках дороги отсутствует разметка. Но местами дорога совсем новая и покрытие идеальное. Наземные пешеходные переходы отлично подсвечиваются и заметны в темноте.</p>

<p>На Мальте левосторонее движение. Автомобили соответственно с правым рулем. Трасс в нашем понимании у них нет, остров маленький, городки находятся близко друг к другу. Максимальная скорость 70 км/час. Через каждый километр круговое движение, поэтому средняя скорость достаточно низкая, не погоняешь, а в час пик и вовсе все стоит: мы от Валетты на север острова (18 км) ехали почти час. И это мы не в туристический сезон приехали.</p>

<p>Из-за маленьких размеров улиц машины преимущественно малолитражки, на большой машине не везде проедешь. У многих поцарапаны бока и оторваны зеркала.</p>

<figure>
<a href="img/IMG_0633.jpeg" target="_blank">
  <img width="600" height="450" border="0" align="center"  src="img/IMG_0633.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Типичный спальный район.</figcaption>
</figure>
<br/>

<figure>
<a href="img/IMG_0729.jpeg" target="_blank">
  <img width="600" height="450" border="0" align="center"  src="img/IMG_0729.jpeg"/>
</a>
<figcaption>А это престижный район.</figcaption>
</figure>
<br/>

<p>Часто курсируют автобусы, но говорят, что расписание хромает, автобус может попросту не приехать в положенное время. Выделенной полосы для них тоже нет, автобусы стоят в тянучках вместе со всеми. Но тем не менее на каждой остановке список автобусов и расписание движения.</p>

<p>Водят местные как хотят. То ли отдаленность от континентальной Европы сказывается, то ли климат расслабляет, а может это национальная особенность, но они часто выскакивают со дворов и второстепенных дорог, не включают поворотники и частенько сигналят. В общем делают все то, что повергает меня в стресс:) Но зато с паркингом все четко. Редко где нарушают разметку и в принципе паркуются очень прилично, в этому чувствуется дух Европы. Паркинг почти везде бесплатный (белая разметка).</p>

<p>Про пляжи ничего сказать не могу. Мы их не искали, но местами замечали небольшие облагороженные участки на берегу, где есть песочек и местные даже загорали и купались. Мы не решились. Несмотря на то, что температура днем доходила до 20 градусов тепла и солнышко ощутимо грело, все равно с моря дул достаточно сильный и прохладный ветер и заходя в тень мы даже набрасывали курточки на себя. Такая здесь погода в ноябре: кто-то ходит в куртке и сапогах, кто-то в шортах и вьетнамках (но сверху все равно в куртке!), а кто-то еще и купается при этом. А еще для меня необычно видеть новогодние декорации, елки и гирлянды на фоне моря, пальм и зелени. Но все таки мы выбрали верное время для посещения Мальты - летом здесь невыносимо жарко, а зимой часто идут дожди и сильный ветер. Поэтому если приезжать на остров ради прогулок и экскурсий, то март-апрель и сентябрь-ноябрь идеальное время.</p>

<figure>
<a href="img/IMG_0842.jpeg" target="_blank">
  <img width="600" height="450" border="0" align="center"  src="img/IMG_0842.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Шорты и куртки на одной фотографии. </figcaption>
</figure>
<br/>

<p>Средиземное море прекрасно и приветливо. Несмотря на то, что моим неизменным фаворитом является Эгейское море (из-за своего нежного лазурного цвета), Средиземное море занимает второе почетное место. И уже не первый год.</p>

<p>После недели проведенной на Мальте мое первоначальное мнение изменилось. Пусть она не такая впечатляющая и запоминающаяся, но в ней что-то есть. Она пахнет морем и шуршит волнами. Местами совсем дикая и безлюдная, а иногда шумная, говорливая. Люди здесь добрые и приветливые. Воспоминания о ней самые теплые и вызывают улыбку.</p>

<figure>
<a href="img/IMG_1252.jpeg" target="_blank">
  <img width="600" height="450" border="0" align="center"  src="img/IMG_1252.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Из Биргу открывается вид на город Калкара. А шар - это научно-экспериментальный центр для детей Esplora.</figcaption>
</figure>
<br/>

<figure>
<a href="img/IMG_1273.jpeg" target="_blank">
  <img width="600" height="450" border="0" align="center"  src="img/IMG_1273.jpeg"/>
</a>
<figcaption>Как можно не наслаждаться жизнью на такой набережной под пальмами? </figcaption>
</figure>
<br/>

<h2>История Мальты</h2>

<p>Планируя поездку на Мальту я знала только о Мальтийском ордене. Читать Википедию оказалось достаточно скучно, сухие факты никак не складывались в представление о стране.</p>

<p>Уже на Мальте мы сходили в Музей войны, а также посмотрели два фильма о стране и Мальтийском ордене. Хорошо, что аудиогид позволяет выбрать язык, благодаря чему ребенок тоже смог немного углубиться в историю. И ей было интересно.</p>

<p>Ключевым событием в истории Мальты была великая осада 1565 года. Султан Османской империи Сулейман I решил, что его громадное войско (около 40 тысяч человек, на то время самая внушительная сила в Европе) за неделю захватит Мальту. Но битва продолжалась почти 4 месяца и закончилась поражением Османской империи. Чтобы сбить врага с толка мальтийцы пошли на хитрость - переодели в военную форму детей и женщин, чтобы с моря казалось, что вдоль всей стены форта стоит многотысячное войско. Хотя Мальту защищали всего 9 тысяч человек из которых только 500 были рыцарями, а остальные простые граждане. Это была героическая битва.</p>

<p>Еще одним значимым событием стал 1798 год, когда Мальта была передана Французской Республике, а Наполеон за 6 дней своего пребывания на острове провел ряд реформ. Французы грабили церкви и закрывали монастыри. Народ, понятное дело, восстал и попросил защиты у англичан. В 1800 году Мальта стала британским протекторатом, а 1814 году Мальта стала колонией и военно-морской базой Англии. И только в 1964 году Мальта получила независимость, а с 1974 провозглашена республикой.</p>

<p> Такой был путь маленькой и гордой островной Мальты.</p>
